\documentclass[a4paper,openany]{book}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=red]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{empheq}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{varwidth}
\usepackage{varioref}
\usepackage{cleveref} 
\usepackage{empheq}

\usepackage{picinpar}

\usepackage{appendix}
\usepackage{titling}
\usepackage{uytex}

\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikzpeople}

\usepackage[normalem]{ulem}  %%Wavy line
\usepackage{fontawesome5}

\usetikzlibrary{arrows.meta}

\newcommand\MATH{\textuyghur{ماتېماتىكا}}

%\geometry{left=1.25cm,right=1.25cm,top=1.25cm,bottom=1.25cm}
\geometry{left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1cm}
%\geometry{left=3.18cm,right=3.18cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm}
%\geometry{inner=2cm,outer=2cm}


\title{ماتېماتىكىدىن ئاساس}
\author{Abdusalam}
\date{\today}

\hypersetup{%
pdftitle = {ماتىماتىكىدىن ئاساس},
pdfsubject = {ماتىماتىكا},
pdfkeywords = {ماتىماتىكا, ئالگېبرا, گېئومتېرىيە},
pdfauthor = {\textcopyright\ Abdusalam},
pdfcreator = {\LaTeX and xeLaTeX},
pdfproducer = {xelatex},
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%\includepdf[pages={1}]{chapter/bookcover.pdf}
\input{AdvancedMath/cover.tex}
\newpage
\input{AdvancedMath/lisiofcontents.tex}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setcounter{page}{1}
\part{ئالىي ماتېماتىكا}
\newcommand\yfx{$y=f(x)$}

\input{AdvancedMath/chapter1.tex}
\newpage
\input{AdvancedMath/chapter2.tex}
\newpage
\input{AdvancedMath/chapter3.tex}
\newpage
\input{AdvancedMath/chapter4.tex}
\newpage
\input{AdvancedMath/chapter5.tex}
\newpage
\input{AdvancedMath/chapter6.tex}
\newpage
\input{AdvancedMath/chapter7.tex}
\newpage
\input{AdvancedMath/chapter8.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{ئالگېبرا}
\newpage
\input{LinearAlgebra/chapter1.tex}
\newpage
\input{LinearAlgebra/chapter2.tex}
\newpage
\input{LinearAlgebra/chapter3.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage

\begin{WhiteRule}{جۇڭگو نېفىت ئۇنىۋېرسىتېتى}{}%
جۇڭگو نېفىت ئۇنىۋېرسىتېتى مائارىپ مىنىستىرلىكى قارمىقىدىكى دۆلەتلىك مۇھىم ئۇنىۋېرسىتېت ، ئۇ دۆلەتنىڭ «211 تۈرى» نىڭ مۇھىم قۇرۇلۇشى ۋە «985 تۈر ئەۋزەللىكى ئىنتىزامى يېڭىلىق يارىتىش» نى تەرەققىي قىلدۇرۇش ئۈچۈن ئاسپىرانتلىق مەكتىپى قۇرغان ئۇنىۋېرسىتېتلارنىڭ بىرى.
\begin{equation*}
f(x)-f(x_0) = \operatorname{grad} f(\xi)^{\top}(x-x_0)
\end{equation*}
\end{WhiteRule}\par\bigskip

\begin{MyTheorem}{جۇڭگو نېفىت ئۇنىۋېرسىتېتى}{}%
جۇڭگو نېفىت ئۇنىۋېرسىتېتى مائارىپ مىنىستىرلىكى قارمىقىدىكى دۆلەتلىك مۇھىم ئۇنىۋېرسىتېت ، ئۇ دۆلەتنىڭ «211 تۈرى» نىڭ مۇھىم قۇرۇلۇشى ۋە «985 تۈر ئەۋزەللىكى ئىنتىزامى يېڭىلىق يارىتىش» نى تەرەققىي قىلدۇرۇش ئۈچۈن ئاسپىرانتلىق مەكتىپى قۇرغان ئۇنىۋېرسىتېتلارنىڭ بىرى.
\begin{equation*}
f(x)-f(x_0) = \operatorname{grad} f(\xi)^{\top}(x-x_0)
\end{equation*}
\end{MyTheorem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\begin{note}
ئالدىنقى مەزمۇنلاردا سانلار قاتارى ھەقتە مەزمۇنلار خاتېرلەنگەن ئىدى. 
\textcolor{green}{\faIcon{hammer}}
بولۇپمۇ تەڭ ئايرىمىلىق   سانلار ئارقىمۇ-ئارقىلىقى ۋە تەڭ نىسبەتلىك سانلار ئارقىمۇ-ئارقىلىقى ئۈستىدە تەپسىلىي نۇقتىلار يېزىلدى. ئەمدى بۇ باپتا قاتار ئۇقۇمى بىلەن تونۇشۇپ چىقىمىز. قاتار دېگەن نۇرغۇنلىغان ئېلمىنتلارنىڭ يىغىندىسىدىن تەركىپ تاپقان ئىپادە بولۇپ، چەكسىز قاتار بولسا چەكسىز ئېلمىنتلار قاتارىنى كۆرسىتىدۇ.
\end{note}


\begin{indicate}
	\begin{minipage}[b]{0.85\linewidth}
ئالدىنقى مەزمۇنلاردا سانلار قاتارى ھەقتە مەزمۇنلار خاتېرلەنگەن ئىدى. 
\textcolor{green}{\faIcon{hammer}}
بولۇپمۇ تەڭ ئايرىمىلىق   سانلار ئارقىمۇ-ئارقىلىقى ۋە تەڭ نىسبەتلىك سانلار ئارقىمۇ-ئارقىلىقى ئۈستىدە تەپسىلىي نۇقتىلار يېزىلدى. ئەمدى بۇ باپتا قاتار ئۇقۇمى بىلەن تونۇشۇپ چىقىمىز. قاتار دېگەن نۇرغۇنلىغان ئېلمىنتلارنىڭ يىغىندىسىدىن تەركىپ تاپقان ئىپادە بولۇپ، چەكسىز قاتار بولسا چەكسىز ئېلمىنتلار قاتارىنى كۆرسىتىدۇ.
	\end{minipage}
	\hfil
	\begin{minipage}[b]{0.1\linewidth}
		\begin{tikzpicture}
			\node[graduate,minimum size=1.25cm]{};
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
\end{indicate}

\fbox{\fbox{\parbox{\linewidth}{
ئالدىنقى مەزمۇنلاردا \uline{سانلار قاتارى} ھەقتە مەزمۇنلار \uwave{خاتېرلەنگەن} ئىدى. بولۇپمۇ تەڭ ئايرىمىلىق \xout{سانلار} ئارقىمۇ-ئارقىلىقى ۋە تەڭ \uuline{نىسبەتلىك} سانلار ئارقىمۇ-ئارقىلىقى ئۈستىدە \sout{تەپسىلىي} نۇقتىلار. \dashuline{ئەمدى} بۇ باپتا قاتار ئۇقۇمى بىلەن \dotuline{تونۇشۇپ} چىقىمىز.
}}}


\begin{myexample}
	قاتار
	$\sum\limits_{n=1}^\infty\left(n\sin\dfrac{1}{n}\right)^{n^3}$
	يىغىلىشچانلىقىغا ھۆكۈم قىلىڭ.
	\\\rule{\linewidth}{0.05em}\\
	
	$u_n=\left(n\sin\dfrac{1}{n}\right)^{n^3}$
	شۇڭا،\\
	$$\lim\limits_{n\to\infty}\sqrt[n]{u_n}=\lim\limits_{n\to\infty}\left(n\sin\dfrac{1}{n}\right)^{n^2}=e^{\lim\limits_{n\to\infty}n^(n\sin\frac{1}{n}-1)}=e^{\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{\sin\frac{1}{n}-\frac{1}{n}}{\frac{1}{n^3}}}=e^{-\frac{1}{6}}<1$$
	شۇڭا يىغىلىدۇ.
\end{myexample}
 
 شۇنىڭ بىلەن
 \begin{colorful}[cyan]
 	فۇنكىسىيە قاتارى دېگىنىمىز ئومۇمىي ئەزاسى مەلۇم ئۆزگەرگۈچى مىقدارنىڭ فۇنكىسىيىسى بولغان قاتارنى كۆرسىتىدۇ. فۇنكىسىيە قاتارنىڭ شەكلىنى تۆۋەندىكىدەك ئىپادىلەشكە بولىدۇ:
 \end{colorful} 

\begin{colorful}[violet]
	فۇنكىسىيە قاتارى دېگىنىمىز ئومۇمىي ئەزاسى مەلۇم ئۆزگەرگۈچى مىقدارنىڭ فۇنكىسىيىسى بولغان قاتارنى كۆرسىتىدۇ. فۇنكىسىيە قاتارنىڭ شەكلىنى تۆۋەندىكىدەك ئىپادىلەشكە بولىدۇ:
\end{colorful} 

\begin{colorful}[teal]
	فۇنكىسىيە قاتارى دېگىنىمىز ئومۇمىي ئەزاسى مەلۇم ئۆزگەرگۈچى مىقدارنىڭ فۇنكىسىيىسى بولغان قاتارنى كۆرسىتىدۇ. فۇنكىسىيە قاتارنىڭ شەكلىنى تۆۋەندىكىدەك ئىپادىلەشكە بولىدۇ:
\end{colorful} 

\begin{colorful}[purple]
	فۇنكىسىيە قاتارى دېگىنىمىز ئومۇمىي ئەزاسى مەلۇم ئۆزگەرگۈچى مىقدارنىڭ فۇنكىسىيىسى بولغان قاتارنى كۆرسىتىدۇ. فۇنكىسىيە قاتارنىڭ شەكلىنى تۆۋەندىكىدەك ئىپادىلەشكە بولىدۇ:
\end{colorful} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{ئېھتىماللىق نەزىرىيىسى}

%\input{AdvancedMath/}
%\input{Probability/}
%\input{LinearAlgebra/}



\newpage
\setcounter{page}{1}
%\input{chapter/chapter0.tex}



\newpage
\section*{مەشىقلەرنىڭ پايدىلىنىش جاۋاب كودى}
%\tcbinputrecords  %Write recorded answer

\newpage
%\input{chapter/appdix.tex}

%\newpage
%\listoftables

%\newpage
%\listoffigures

%\section{پايدىلانمىلار}


\begin{thebibliography}{9}
\begin{english}
	\bibitem{latexcompanion} 
	\textenglish{
	Michel Goossens, Frank Mittelbach, and Alexander Samarin. \\
	\textit{The \LaTeX\ Companion}. 
	Addison-Wesley Reading Mass, 2004.
	}
	\bibitem{einstein} 
	\textenglish{
	Hubert Partl, Irene Hyna, and Elisabeth Schlegl. 
	\url{https://www.ctan.org/tex-archive/info/lshort/english}
	}
	\bibitem{einstein} 
	\textenglish{
	Jean Pierre Casteleyn. Visual TikZ (version 0.62). IUT Génie Thermique et
Énergie, 2016
	}
	\bibitem{einstein} 
	\textenglish{
	Leslie Lamport. \LaTeX: A Document Preparation System, 2nd edition.
Addison-Wesley Reading Mass, 1994.
	}
	\bibitem{einstein} 
	\textenglish{
	Till Tantau. TikZ PGF Manual, 2010. \url{http://www.ctan.org/
tex-archive/graphics/pgf/.}
	}
	\bibitem{einstein} 
	\textenglish{
	URL \url{https://texample.net/}
	}
	\bibitem{einstein} 
	\textenglish{
	URL \url{https://www.latex-project.org}
	}
	\bibitem{einstein} 
	\textenglish{
	URL \url{https://python.org/}
	}
	\bibitem{einstein} 
	\textenglish{
	URL \url{https://www.latexstudio.net/}
	}
\end{english}
\end{thebibliography}

\end{document}